\chapter{立体几何初步}
\label{chap:space-geometry}

\section{点、直线、平面}

平面是向四周无限延展的；图中常画成平行四边形，记作平面 $\alpha$，也可用其中不共线的三点记作平面 $ABC$。基本语言如下。

\begin{center}
  \begin{tabular}{llll}
    \toprule
    关系 & 记号 & 关系 & 记号 \\
    \midrule
    点 $A$ 在直线 $l$ 上 & $A\in l$ & 点 $A$ 不在 $l$ 上 & $A\notin l$ \\
    点 $A$ 在平面 $\alpha$ 内 & $A\in\alpha$ & 点 $A$ 不在 $\alpha$ 内 & $A\notin\alpha$ \\
    直线 $l$ 在平面 $\alpha$ 内 & $l\subset\alpha$ & 直线 $l$ 与 $\alpha$ 相交 & $l\cap\alpha=A$ \\
    两平面交于直线 $l$ & $\alpha\cap\beta=l$ & 两平面平行 & $\alpha\parallel\beta$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

点与直线之间用 $\in$；直线与平面之间用 $\subset$。不要写成 $l\in\alpha$。

\subsection{平面的三个基本性质}

\begin{lawbox}[点线面的基本性质]
  \begin{enumerate}
    \item 若直线 $l$ 上两点 $A,B$ 在平面 $\alpha$ 内，则 $l\subset\alpha$。
    \item 不在同一直线上的三点确定唯一平面。
    \item 若两个不重合平面有一个公共点 $P$，则它们相交于一条过 $P$ 的直线：$\alpha\cap\beta=l$，$P\in l$。
  \end{enumerate}
\end{lawbox}

第二条立即给出三种常用的“确定平面”方式：

\[
  \boxed{\text{一条直线和线外一点}}
  \qquad
  \boxed{\text{两条相交直线}}
  \qquad
  \boxed{\text{两条平行直线}}.
\]

证明一条直线在平面内，通常只证直线上两点在该平面内；证明若干点共面，通常先用上述三种方式确定一个平面，再逐点验证。证明空间点共线，常把这些点同时放入两个平面，利用“两平面的公共点都在交线”这一事实。

\begin{examplebox}[交线法证明共线]
  已知若干点 $P,Q,R$ 同时属于两个不重合平面 $\alpha,\beta$。令 $\alpha\cap\beta=l$，则 $P,Q,R\in l$，故三点共线。此法的核心不是画图观察，而是为每个点建立“双重归属”。
\end{examplebox}

\section{空间两直线的位置关系}

两直线若在同一平面内，则相交或平行；若不同在任何一个平面内，则称为\textbf{异面直线}。因此空间两直线只有三种位置关系：
\[
  \text{相交}\quad/\quad\text{平行}\quad/\quad\text{异面}.
\]

\begin{lawbox}[异面直线的快速判定]
  若直线 $a$ 与平面 $\alpha$ 相交于 $A$，直线 $b\subset\alpha$ 且 $A\notin b$，则 $a,b$ 异面。
\end{lawbox}

证明只需反证：若 $a,b$ 共面于 $\beta$，则 $A\in a\subset\beta$ 且 $b\subset\alpha\cap\beta$；由于 $A\notin b$，两平面的交线不能同时容纳 $A$ 与 $b$，矛盾。

\subsection{异面直线所成的角与公垂线}

过空间任一点 $O$ 分别作 $a'\parallel a$、$b'\parallel b$，相交直线 $a',b'$ 所成的锐角或直角称为异面直线 $a,b$ 所成的角。平移所选点不改变该角，这是等角定理的直接应用：若两个角的两边分别平行且方向相同，则两角相等。

若所成角为 $90^\circ$，记作 $a\perp b$；这一定义同时适用于相交直线和异面直线。两条异面直线有且只有一条公垂线段，其长度称为两异面直线间的距离。

\section{平行关系}

\subsection{直线与平面平行}

若直线 $a$ 与平面 $\alpha$ 没有公共点，称 $a\parallel\alpha$。画图时把 $a$ 画成与平面内某条直线平行。

\begin{lawbox}[线面平行的判定与性质]
  \textbf{判定：}若 $a\not\subset\alpha$，$b\subset\alpha$ 且 $a\parallel b$，则 $a\parallel\alpha$。

  \textbf{性质：}若 $a\parallel\alpha$，过 $a$ 的平面 $\beta$ 与 $\alpha$ 交于 $b$，则 $a\parallel b$。
\end{lawbox}

判定时是在平面内“找平行线”；性质则是用过已知直线的辅助平面“截出平行线”。两者方向相反，构成最常用的线面转化：
\[
  \text{线面平行}\ \Longleftrightarrow\ \text{线线平行（配合辅助平面）}.
\]

\subsection{平面与平面平行}

若 $\alpha,\beta$ 没有公共点，称 $\alpha\parallel\beta$。

\begin{lawbox}[面面平行的判定]
  若平面 $\alpha$ 内两条相交直线 $a,b$ 都平行于平面 $\beta$，则 $\alpha\parallel\beta$。

  等价地，若 $a,b\subset\alpha$，$a',b'\subset\beta$，$a\cap b=O$，$a'\cap b'=O'$，且 $a\parallel a'$、$b\parallel b'$，则 $\alpha\parallel\beta$。
\end{lawbox}

\begin{lawbox}[面面平行的性质]
  \begin{enumerate}
    \item 若 $\alpha\parallel\beta$，则 $\alpha$ 内任一直线都平行于 $\beta$。
    \item 若 $\alpha\parallel\beta$，平面 $\gamma$ 分别与它们交于 $a,b$，则 $a\parallel b$。
    \item 夹在两个平行平面间的平行线段相等；两平行平面间的距离处处相等。
  \end{enumerate}
\end{lawbox}

\section{垂直关系}

\subsection{直线与平面垂直}

若直线 $l$ 与平面 $\alpha$ 内任意直线都垂直，称 $l\perp\alpha$；交点称为垂足。

\begin{lawbox}[线面垂直的判定]
  若 $m,n\subset\alpha$，$m\cap n=O$，且 $l\perp m$、$l\perp n$，则 $l\perp\alpha$。
\end{lawbox}

“两条相交直线”不可省略：只垂直于平面内一条直线，不能推出垂直于该平面。常用推论为
\[
  l\perp\alpha,\ m\parallel l\Rightarrow m\perp\alpha;\qquad
  l\perp\alpha,\ m\perp\alpha\Rightarrow l\parallel m;\qquad
  l\perp\alpha,\ l\perp\beta\Rightarrow\alpha\parallel\beta.
\]
过空间一点有且只有一条直线垂直于已知平面；过空间一点有且只有一个平面垂直于已知直线。

\subsection{斜线、射影与三垂线定理}

设 $P\notin\alpha$，$PO\perp\alpha$。$PO$ 是垂线段，$O$ 是 $P$ 在 $\alpha$ 上的射影；对 $A\in\alpha$、$A\ne O$，$PA$ 是斜线段，$OA$ 是 $PA$ 在 $\alpha$ 内的射影。

\begin{lawbox}[三垂线定理及逆定理]
  对平面内过 $A$ 的直线 $a$：
  \[
    a\perp OA\ \Longrightarrow\ a\perp PA,
    \qquad
    a\perp PA\ \Longrightarrow\ a\perp OA.
  \]
  即：平面内一条直线垂直于斜线的射影，当且仅当它垂直于斜线本身。
\end{lawbox}

\subsection{二面角与面面垂直}

从一条直线出发的两个半平面组成二面角，这条直线称为棱。过棱上一点，在两个半平面内分别作垂直于棱的射线，其夹角是二面角的平面角。

若二面角的平面角为 $90^\circ$，称两平面互相垂直，记作 $\alpha\perp\beta$。

\begin{lawbox}[面面垂直的判定与性质]
  \textbf{判定：}若平面 $\beta$ 经过平面 $\alpha$ 的一条垂线，则 $\alpha\perp\beta$。

  \textbf{性质：}若 $\alpha\perp\beta$，$\alpha\cap\beta=l$，直线 $a\subset\alpha$ 且 $a\perp l$，则 $a\perp\beta$。
\end{lawbox}

\subsection{空间角的两个高密度公式}

若直线与三条两两垂直的坐标轴所成角分别为 $\alpha,\beta,\gamma$，则方向余弦满足
\[
  \cos^2\alpha+\cos^2\beta+\cos^2\gamma=1,
  \qquad
  \sin^2\alpha+\sin^2\beta+\sin^2\gamma=2.
\]

\section{多面体}

由若干平面多边形围成的几何体称为多面体；围成它的多边形是面，相邻面的公共边是棱，棱的公共端点是顶点。若多面体位于每个面的同一侧，称为凸多面体，否则为凹多面体。

\subsection{棱柱、棱锥与棱台}

\begin{description}
  \item[棱柱] 两个面互相平行，其余各面为平行四边形，且相邻侧面的公共边互相平行。平行的两个面是底面，其余为侧面。侧棱垂直底面的棱柱是直棱柱；底面为正多边形的直棱柱是正棱柱。
  \item[平行六面体] 底面为平行四边形的四棱柱。六个面都是矩形时为长方体；六个面都是正方形时为正方体。
  \item[棱锥] 一个面是多边形，其余各面是有公共顶点的三角形。若底面为正多边形且顶点在底面的射影为底面中心，称为正棱锥。
  \item[棱台] 用平行于棱锥底面的平面截棱锥，截面与原底面之间的部分称为棱台；由正棱锥截得的是正棱台。
\end{description}

正棱锥的侧棱相等，各侧面是全等的等腰三角形；侧面等腰三角形底边上的高称为斜高。设底面周长为 $p$、斜高为 $l$，则
\[
  S_{\text{正棱锥侧}}=\frac12pl.
\]
正棱台上下底周长为 $p,p'$、斜高为 $l$，则
\[
  S_{\text{正棱台侧}}=\frac12(p+p')l.
\]

\section{旋转体、表面积与体积}

矩形、直角三角形、直角梯形分别绕其一条直角边旋转，得到圆柱、圆锥、圆台；旋转轴所在的截面称为轴截面。

\begin{center}
  \begin{tabular}{llll}
    \toprule
    几何体 & 侧面积 & 全面积 & 体积 \\
    \midrule
    直棱柱 & $ph$ & $ph+2S$ & $Sh$ \\
    圆柱 & $2\pi rl$ & $2\pi r(r+l)$ & $\pi r^2h$ \\
    圆锥 & $\pi rl$ & $\pi r(r+l)$ & $\frac13\pi r^2h$ \\
    圆台 & $\pi(r_1+r_2)l$ & $\pi(r_1+r_2)l+\pi(r_1^2+r_2^2)$ & $\frac13\pi h(r_1^2+r_1r_2+r_2^2)$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

其中 $S$ 为底面积，$p$ 为底面周长，$h$ 为高，$l$ 为母线或斜高。

\subsection{祖氏原理与统一体积公式}

\begin{lawbox}[祖氏原理（等幂等积）]
  夹在两个平行平面之间的两个几何体，若在任意等高处的截面面积都相等，则两几何体体积相等。
\end{lawbox}

它把柱体与柱体、锥体与锥体的体积统一起来：
\[
  V_{\text{柱体}}=Sh,
  \qquad
  V_{\text{锥体}}=\frac13Sh,
  \qquad
  V_{\text{台体}}=\frac h3\left(S+\sqrt{SS'}+S'\right).
\]

台体公式来自补成大锥体。若小锥与大锥相似，底面积分别为 $S',S$，对应高为 $x,x+h$，则
\[
  \frac{x}{x+h}=\sqrt{\frac{S'}S};
\]
用“大锥体积减小锥体积”消去 $x$ 即得台体公式。体积题的基本路线只有三类：直接套公式、等体积转化、分割与补形。

\section{球}

半圆绕直径旋转所得的几何体是球；半圆弧旋转所得曲面是球面。球心记为 $O$，半径为 $R$，直径为 $2R$。

球面被任一平面截得的截线是圆。若球心到截面的距离为 $d$、截面圆半径为 $r$，则
\[
  r^2+d^2=R^2.
\]
过球心的截面圆称为大圆；球面上两点间的最短球面距离沿过两点的大圆劣弧量取。

\[
  S_{\text{球}}=4\pi R^2,
  \qquad
  V_{\text{球}}=\frac43\pi R^3.
\]

\subsection{内切球与外接球}

球面与多面体各面相切时，球为多面体的内切球。设内切球半径为 $r$、多面体表面积为 $S_{\text{表}}$，把球心与各面连接并分割成若干棱锥，有
\[
  V=\frac13rS_{\text{表}}.
\]

球面经过多面体全部顶点时，球为多面体的外接球。正四面体棱长为 $a$ 时：
\[
  h=\frac{\sqrt6}{3}a,
  \qquad
  r=\frac{\sqrt6}{12}a,
  \qquad
  R=\frac{\sqrt6}{4}a,
  \qquad
  R=3r.
\]

处理内外接球题，先找对称轴与截面：把空间问题压缩为包含球心、切点或顶点的平面图形，再用勾股定理。

\section{投影、三视图与直观图}

光线照射物体，在平面上形成的影子是投影。投影线交于一点的是中心投影；投影线互相平行的是平行投影。平行投影又分为斜投影和正投影（投影线垂直投影面）。

平行投影保持共线性和平行性；与投影面平行的线段、平面图形保持真实长度与形状。它一般不保持角度，也不保持不与投影面平行的长度。

\subsection{三视图}

正视图、侧视图、俯视图分别反映物体的
\[
  \text{长与高},\qquad\text{宽与高},\qquad\text{长与宽}.
\]
排图遵循“长对正、高平齐、宽相等”。可见轮廓画实线，不可见棱画虚线。由三视图还原几何体时，先由俯视图定底面位置，再由正、侧视图补高度。

\subsection{斜二测直观图}

通常取 $x$ 轴水平、$z$ 轴竖直、$y$ 轴与 $x$ 轴成 $45^\circ$ 或 $135^\circ$。与 $x,z$ 轴平行的长度不变，与 $y$ 轴平行的长度取原来的一半；平行关系保持不变。先画底面，再沿 $z$ 轴补高度，最后连接并区分实、虚线。

\section{三余弦定理}

设 $P\notin\alpha$，$PO\perp\alpha$，$A,B\in\alpha$。$OA$ 是斜线 $PA$ 在平面 $\alpha$ 内的射影。令
\[
  \angle PAO=\theta,
  \qquad
  \angle OAB=\varphi,
  \qquad
  \angle PAB=\psi.
\]

\begin{lawbox}[三余弦定理]
  \[
    \boxed{\cos\psi=\cos\theta\cos\varphi}.
  \]
  即：斜线与平面内直线夹角的余弦，等于斜线与其射影夹角的余弦乘以射影与该直线夹角的余弦。
\end{lawbox}

证明只用正射影。因为 $PO\perp AB$，
\[
  \overrightarrow{AP}\cdot\overrightarrow{AB}
  =\left(\overrightarrow{AO}+\overrightarrow{OP}\right)\cdot\overrightarrow{AB}
  =\overrightarrow{AO}\cdot\overrightarrow{AB}.
\]
两边除以 $|AP|\,|AB|$，再插入 $|AO|/|AP|=\cos\theta$，即得结论。令 $\psi=90^\circ$，便得到三垂线定理及其逆定理。

\section{判定链速查}

\begin{center}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lX@{}}
    \toprule
    目标 & 最短判定链 \\
    \midrule
    线在面内 & 线上两点在面内 \\
    点共线 & 同时属于两个相交平面 \\
    线面平行 & 面外直线 $\parallel$ 面内直线 \\
    面面平行 & 一面内两相交直线分别 $\parallel$ 另一面 \\
    线面垂直 & 直线垂直于面内两相交直线 \\
    面面垂直 & 一平面经过另一平面的垂线 \\
    异面线垂直 & 平移成相交直线后夹角为 $90^\circ$ \\
    斜线垂直面内线 & 转化为其射影垂直该线 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{center}
