\chapter{数列}
\label{chap:sequences}

\begin{learninggoals}
  \begin{enumerate}
    \item 在通项、递推关系与前 $n$ 项和之间转换，并据此判断数列的单调性；
    \item 掌握等差、等比数列的结构与求和公式，理解公式成立的条件；
    \item 能从项的形状选择分组、错位相减或裂项相消；
    \item 能通过平移、倒数、除以指数项或特征根，把递推关系化为熟悉的数列；
    \item 会用可相消的放缩处理数列不等式，而不只停留在逐项估计。
  \end{enumerate}
\end{learninggoals}

\section{数列的语言与基本关系}

\begin{definitionbox}[数列、通项与递推关系]
  按照一定次序排列的一列数称为\textbf{数列}，记作
  \[
    a_1,a_2,\ldots,a_n,\ldots,
    \qquad\text{或}\qquad \{a_n\}.
  \]
  $a_n$ 是第 $n$ 项。若 $a_n$ 可由 $n$ 的式子直接表示，这个式子称为通项公式；若从已知的前若干项能够依次确定后项，这种关系称为递推关系。
\end{definitionbox}

\begin{examplebox}[原稿型：从排列规律写出通项]
  写出下列数列的一个通项公式：
  \[
  \begin{array}{ll}
    \text{(1) }1,3,7,15,\ldots
      &\text{(2) }\dfrac34,-\dfrac58,\dfrac7{16},-\dfrac9{32},\ldots\\[6pt]
    \text{(3) }5,55,555,\ldots
      &\text{(4) }0.9,0.99,0.999,\ldots\\[3pt]
    \text{(5) }1,0,1,0,\ldots
      &\text{(6) }1,2,2,4,3,8,4,16,\ldots\\[3pt]
    \text{(7) }1,1,3,3,5,5,7,7,\ldots
      &\text{(8) }9,99,999,\ldots
      \\[3pt]
    \multicolumn{2}{l}{\text{(9) }\dfrac35,\dfrac12,\dfrac5{11},\dfrac37,\dfrac7{17},\ldots}
  \end{array}
  \]

  \textbf{解：}
  \begin{align*}
    \text{(1) }a_n&=2^n-1,
    &\text{(2) }a_n&=(-1)^{n+1}\frac{2n+1}{2^{n+1}},\\
    \text{(3) }a_n&=\frac59(10^n-1),
    &\text{(4) }a_n&=1-10^{-n},\\
    \text{(5) }a_n&=\frac{1+(-1)^{n+1}}2,
    &\text{(8) }a_n&=10^n-1,\\
    \text{(9) }a_n&=\frac{n+2}{3n+2}.
  \end{align*}
  第 (6) 题把奇数位与偶数位分开：
  \[
    a_n=
    \begin{cases}
      \dfrac{n+1}{2},&n\text{ 为奇数},\\[4pt]
      2^{n/2},&n\text{ 为偶数}.
    \end{cases}
  \]
  第 (7) 题可写为
  \[
    a_n=2\left\lfloor\frac{n+1}{2}\right\rfloor-1.
  \]
  第 (9) 题中，先把已经约分的两项还原为
  \[
    \frac35,\frac48,\frac5{11},\frac6{14},\frac7{17},\ldots,
  \]
  分子、分母便分别成为公差为 $1$、$3$ 的等差数列。
  \textbf{方法启示：}先分辨规律来自“值的变化”还是“位置的奇偶”。位值数列先乘 $9$ 化成 $10^n-1$；交错数列用 $(-1)^n$；两条子数列交织时用分段式。分式项若经过约分，可先还原成同一生成规律下的分子与分母。
\end{examplebox}

数列可看作定义域为正整数集（或其有限子集）的函数。它既可以列表，也可以用通项、递推关系或点列 $(n,a_n)$ 表示。因为自变量只取整数，研究其增减时必须比较相邻两项，不能把连续函数的结论不加辨析地搬过来。

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=.72cm,y=.34cm]
  \draw[-{Latex[length=2mm]},BookBlue] (0,0)--(8.3,0) node[right] {$n$};
  \draw[-{Latex[length=2mm]},BookBlue] (0,-2)--(0,5.2) node[above] {$a_n$};
  \foreach \x in {1,...,7} \draw[BookBlue!45] (\x,.11)--(\x,-.11) node[below=3pt,font=\scriptsize] {\x};
  \foreach \x in {1,...,7} {
    \pgfmathsetmacro{\y}{(\x-4.5)*(\x-4.5)/2-1.125}
    \fill[BookGold] (\x,\y) circle (2pt);
  }
  \draw[BookGold,dashed] plot[smooth,domain=.7:7.3,samples=60] (\x,{(\x-4.5)*(\x-4.5)/2-1.125});
  \node[align=left,font=\small,BookGreen!70!black] at (10,2.2) {虚线只帮助观察趋势；\\数列本身是离散的点。};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{部分和与通项}

记
\[
  S_n=a_1+a_2+\cdots+a_n.
\]

\begin{lawbox}[由前 $n$ 项和恢复通项]
  \[
    a_1=S_1,\qquad a_n=S_n-S_{n-1}\quad(n\ge 2).
  \]
  第二个式子不能直接用于 $n=1$，除非另行约定 $S_0=0$。
\end{lawbox}

\begin{corollarybox}[判断单调性的两个入口]
  对相邻两项作差：
  \[
    a_{n+1}-a_n\gtreqless 0;
  \]
  当各项同号且分式、指数结构明显时，也可比较
  \[
    \frac{a_{n+1}}{a_n}\gtreqless 1.
  \]
  比值法必须先确认分母和各项的符号；符号不定时，作差通常更稳妥。
\end{corollarybox}

\begin{examplebox}[原稿例：用函数与作差判断单调性]
  设 $a_n=n^2+9n$，判断数列的单调性，并求其最小项。

  \textbf{解法一：}令 $f(x)=x^2+9x=(x+\tfrac92)^2-\tfrac{81}{4}$。当
  $x\ge1$ 时，$f(x)$ 单调递增；数列 $\{a_n\}$ 只取其中的正整数点，因而也单调递增，最小项为
  \[
    a_1=10.
  \]

  \textbf{解法二：}直接比较相邻两项：
  \[
    a_{n+1}-a_n=(n+1)^2+9(n+1)-(n^2+9n)=2n+10>0.
  \]
  所以 $a_{n+1}>a_n$。作差法只使用数列本身的离散关系，不需要先讨论连续函数。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿例：用向前作差判断先增后减]
  设
  \[
    a_n=\frac{n-1}{n}\left(\frac9{10}\right)^n
    \qquad(n\in\N),
  \]
  判断数列 $\{a_n\}$ 的单调性。

  \textbf{解：}按 $a_{n+1}-a_n$ 作差：
  \begin{align*}
    a_{n+1}-a_n
      &=\frac{n}{n+1}\left(\frac9{10}\right)^{n+1}
        -\frac{n-1}{n}\left(\frac9{10}\right)^n\\
      &=\left(\frac9{10}\right)^n
        \left[\frac{9n}{10(n+1)}-\frac{n-1}{n}\right]\\
      &=\left(\frac9{10}\right)^n
        \frac{10-n^2}{10n(n+1)}.
  \end{align*}
  其余因子均为正，故差的符号只由 $10-n^2$ 决定。当 $n=1,2,3$ 时，
  $a_{n+1}-a_n>0$；当 $n\ge4$ 时，$a_{n+1}-a_n<0$。因此
  \[
    a_1<a_2<a_3<a_4>a_5>a_6>\cdots,
  \]
  即数列从 $a_1$ 到 $a_4$ 严格递增，此后严格递减，最大项为 $a_4$。

  \textbf{辨析：}原稿末端的转折下标与重新验算不一致，应更正为 $n=4$。写
  $a_{n+1}-a_n$ 时，$n$ 可直接从 $1$ 开始讨论，所得符号区间也直接对应
  “第 $n$ 项到第 $n+1$ 项”的变化；若写 $a_n-a_{n-1}$，还需另加 $n\ge2$
  的限制并把下标平移，容易引入不必要的边界讨论或错一位。
\end{examplebox}

\section{等差数列}

\begin{definitionbox}[等差数列]
  从第 $2$ 项起，每一项与前一项的差等于同一个常数 $d$，即
  \[
    a_n-a_{n-1}=d\quad(n\ge2),
  \]
  则称 $\{a_n\}$ 为等差数列，$d$ 为公差。
\end{definitionbox}

把从 $a_1$ 到 $a_n$ 的相邻差相加，左端逐项抵消：
\[
  (a_2-a_1)+(a_3-a_2)+\cdots+(a_n-a_{n-1})=(n-1)d.
\]
由此得到通项公式。

\begin{lawbox}[等差数列的通项与前 $n$ 项和]
  \[
    a_n=a_1+(n-1)d,
    \qquad
    S_n=\frac{n(a_1+a_n)}2
       =na_1+\frac{n(n-1)}2d.
  \]
  第二个公式来自倒序相加：$S_n$ 与倒写后的 $S_n$ 对应相加，每一列都等于 $a_1+a_n$。
\end{lawbox}

\begin{examplebox}[原稿型：等差数列的参数互求]
  \begin{enumerate}
    \item 已知 $a_1=6,d=3$，求 $S_{10}$；
    \item 已知 $a_1=2,a_8=-6$，求 $S_8$；
    \item 已知 $d=2,a_{20}=29$，求 $S_{20}$；
    \item 已知 $a_1=-10,a_2=-6,S_n=54$，求 $n$。
  \end{enumerate}

  \textbf{解：}
  \begin{align*}
    \text{(1) }S_{10}&=10\cdot6+\frac{10\cdot9}{2}\cdot3=195;\\
    \text{(2) }S_8&=\frac{8(2-6)}2=-16;\\
    \text{(3) }a_1&=a_{20}-19d=-9,
      &S_{20}&=\frac{20(-9+29)}2=200.
  \end{align*}
  第 (4) 题中 $d=4$，故
  \[
    54=-10n+\frac{n(n-1)}2\cdot4,
  \]
  即 $n^2-6n-27=0$。取正整数解，得
  \[
    \boxed{n=9}.
  \]
  \textbf{方法启示：}$a_1,d,a_n,n,S_n$ 五个量中，任给三个通常可以确定其余两个；选公式时优先使用题目已经给出的量。
\end{examplebox}

\begin{corollarybox}[等差数列的对称性]
  若下标满足 $i+j=p+q$，则
  \[
    a_i+a_j=a_p+a_q.
  \]
  特别地，若 $i+j=2m$，则 $a_i+a_j=2a_m$。三个数 $a,b,c$ 成等差数列的充要条件是 $2b=a+c$。
\end{corollarybox}

\begin{corollarybox}[从任意一项表示和]
  对任意固定的 $m$，有
  \[
    S_n=na_m+\frac{n(n+1-2m)}2d.
  \]
  当 $m=(n+1)/2$ 时，第二项消失，这就是“项数乘中间项”；项数为偶数时，则使用中间两项的平均数。
\end{corollarybox}

\subsection{部分和的离散抛物线结构}

\[
  S_n=\frac d2n^2+\left(a_1-\frac d2\right)n.
\]
当 $d\ne0$ 时，$S_n$ 是关于 $n$ 的二次式，但只在正整数点上取值。求最大、最小值时，可以先找抛物线对称轴，再比较轴两侧相邻的整数点；也可以直接观察 $S_n-S_{n-1}=a_n$ 的符号变化。

\begin{corollarybox}[等差数列前 $n$ 项和的极值]
  \begin{itemize}
    \item 若 $d<0$，且 $a_m\ge0$、$a_{m+1}\le0$，则 $S_m$ 为最大值；
    \item 若 $d>0$，且 $a_m\le0$、$a_{m+1}\ge0$，则 $S_m$ 为最小值；
    \item 若某一项等于 $0$，相邻两个部分和可能同时取得极值。
  \end{itemize}
  本质是 $S_n$ 的相邻差恰为 $a_n$。
\end{corollarybox}

\begin{examplebox}[原稿例：平方条件揭示相邻项]
  等差数列 $\{a_n\}$ 的公差 $d\ne0$，前 $n$ 项和为 $S_n$，且
  \[
    a_2^2+a_3^2=a_4^2+a_5^2,\qquad S_7=7.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item 求 $a_n$ 与 $S_n$；
    \item 求所有正整数 $m$，使
      \[
        \frac{a_m a_{m+1}}{a_{m+2}}
      \]
      是数列 $\{a_n\}$ 中的项。
  \end{enumerate}

  \textbf{解（1）：}设公差为 $d$。移项并作平方差分解：
  \begin{align*}
    a_2^2-a_4^2&=a_5^2-a_3^2,\\
    (a_2-a_4)(a_2+a_4)&=(a_5-a_3)(a_5+a_3).
  \end{align*}
  因为 $a_2-a_4=-2d$、$a_5-a_3=2d$，且 $d\ne0$，约去 $2d$ 后得
  \[
    -(a_2+a_4)=a_5+a_3.
  \]
  利用下标对称，$a_2+a_4=2a_3$、$a_3+a_5=2a_4$，上式等价于
  \[
    a_3=-a_4.
  \]
  又 $S_7=7a_4=7$，故 $a_4=1$、$a_3=-1$，从而 $d=2$。因此
  \[
    \boxed{a_n=2n-7},\qquad
    \boxed{S_n=n^2-6n}.
  \]
  \textbf{解（2）：}令
  \[
    t=a_{m+2}=2m-3.
  \]
  因为 $m$ 是正整数，所以 $t$ 是不小于 $-1$ 的奇数，且 $t\ne0$。又
  \[
    a_m=t-4,\qquad a_{m+1}=t-2,
  \]
  从而
  \[
    \frac{a_ma_{m+1}}{a_{m+2}}
      =\frac{(t-4)(t-2)}t
      =t-6+\frac8t.
  \]
  若它是 $\{a_n\}$ 中的一项，就必须是整数，故 $t\mid8$。结合 $t$ 为奇数及
  $t\ge-1$，只有 $t=-1$ 或 $t=1$。

  当 $t=-1$ 时，上式为 $-15$，而 $a_n=2n-7\ge-5$，不合题意；当 $t=1$ 时，
  上式为 $3=a_5$，且 $2m-3=1$ 给出 $m=2$。所以
  \[
    \boxed{m=2}.
  \]
  \textbf{方法启示：}平方条件先用平方差拆开，再把“项的和”转成下标和相同的对称关系；这比一开始完全展开 $a_1,d$ 更能暴露结构。
  第二问则先用中间项 $t=a_{m+2}$ 统一表示相邻项，再由整除性压缩可能取值。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿方法：由两组部分和之比求中间项之比]
  两个等差数列 $\{a_n\}$、$\{b_n\}$ 的前 $n$ 项和分别为 $S_n,T_n$。已知
  \[
    \frac{S_n}{T_n}=\frac{7n+1}{4n+27},
  \]
  求 $a_{11}/b_{11}$ 与 $a_5/b_9$。

  \textbf{解：}等差数列连续奇数项的和等于“项数乘中间项”，所以
  \[
    S_{21}=21a_{11},\qquad T_{21}=21b_{11}.
  \]
  直接把 $n=21$ 代入已知比式：
  \[
    \frac{a_{11}}{b_{11}}
    =\frac{S_{21}}{T_{21}}
    =\frac{7\cdot21+1}{4\cdot21+27}
    =\boxed{\frac43}.
  \]
  为求异下标项之比，把部分和写成二次式。存在非零常数 $c$，使
  \begin{align*}
    S_n&=c(7n+1)n,\\
    T_n&=c(4n+27)n.
  \end{align*}
  因而
  \begin{align*}
    a_n&=S_n-S_{n-1}=c(14n-6),\\
    b_n&=T_n-T_{n-1}=c(8n+23).
  \end{align*}
  所以
  \[
    \frac{a_5}{b_9}=\frac{64c}{95c}=\boxed{\frac{64}{95}}.
  \]
  \textbf{关键转化：}要求第 $m$ 项之比，应想到取前 $2m-1$ 项，使 $a_m,b_m$ 同时成为各自的中间项。
  若目标项下标不同，则应把 $S_n,T_n$ 的公共比例常数保留下来，再由相邻部分和作差。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿例：由两个部分和值外推第三个部分和]
  等差数列 $\{a_n\}$ 的前 $n$ 项和为 $S_n$。已知
  \[
    S_m=n,\qquad S_n=m,\qquad m\ne n,
  \]
  求 $S_{m+n}$。

  \textbf{解：}等差数列的部分和可写成
  \[
    S_k=Ak^2+Bk.
  \]
  代入已知条件：
  \[
    Am^2+Bm=n,\qquad An^2+Bn=m.
  \]
  两式分别除以 $m,n$，再相减：
  \[
    A(m-n)=\frac nm-\frac mn
      =-\frac{(m-n)(m+n)}{mn},
  \]
  故 $A=-(m+n)/(mn)$。再代回可得
  \[
    A(m+n)+B=-1.
  \]
  因此
  \[
    S_{m+n}=(m+n)[A(m+n)+B]
      =\boxed{-(m+n)}.
  \]
  \textbf{方法启示：}不必先求首项和公差；把 $S_k$ 视为没有常数项的二次式，两个给定值已经足够外推新的部分和。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿例：函数对称性化简离散求和]
  设
  \[
    f(x)=\frac{2^x}{2^x+\sqrt2}.
  \]
  曲线 $y=f(x)$ 上有两点 $P_1(x_1,y_1)$、$P_2(x_2,y_2)$，点 $P$ 满足
  \[
    \overrightarrow{OP}=\frac12
      \left(\overrightarrow{OP_1}+\overrightarrow{OP_2}\right),
  \]
  且 $P$ 的横坐标为 $1/2$。
  \begin{enumerate}
    \item 证明 $P$ 的纵坐标为定值；
    \item 令 $S_n=\sum_{k=1}^{n}f(k/n)$，求 $S_n$；
    \item 令
      \[
        b_n=\frac1{(S_n+\sqrt2)(S_{n+1}+\sqrt2)},
      \]
      $T_n$ 为 $\{b_n\}$ 的前 $n$ 项和。若
      \[
        T_n<a(S_{n+2}+\sqrt2)
      \]
      对一切正整数 $n$ 恒成立，求实数 $a$ 的范围。
  \end{enumerate}

  \textbf{解（1）：}直接计算可得
  \[
    f(x)+f(1-x)=1.
  \]
  $P$ 是 $P_1P_2$ 的中点，而其横坐标为 $1/2$，所以 $x_1+x_2=1$。于是
  \[
    y_P=\frac{f(x_1)+f(x_2)}2
       =\frac{f(x_1)+f(1-x_1)}2
       =\boxed{\frac12}.
  \]

  \textbf{解（2）：}把 $k/n$ 与 $1-k/n$ 配对：
  \begin{align*}
    2S_n
      &=\sum_{k=1}^{n-1}\left[f\left(\frac{k}{n}\right)
          +f\left(1-\frac{k}{n}\right)\right]+2f(1)\\
      &=(n-1)+2(2-\sqrt2).
  \end{align*}
  因此
  \[
    \boxed{S_n=\frac{n+3}{2}-\sqrt2}.
  \]
  \textbf{解（3）：}由上式，
  \[
    b_n=\frac4{(n+3)(n+4)}
       =4\left(\frac1{n+3}-\frac1{n+4}\right),
  \]
  所以
  \[
    T_n=1-\frac4{n+4}=\frac n{n+4}.
  \]
  原不等式等价于
  \[
    a>\frac{T_n}{S_{n+2}+\sqrt2}
      =\frac{2n}{(n+4)(n+5)}.
  \]
  记右端为 $u_n$。由
  \[
    u_{n+1}-u_n
      =\frac{2(4-n)}{(n+4)(n+5)(n+6)}
  \]
  可知最大值在相邻整数处取得；直接比较得 $u_4=u_5=1/9$。由于原不等式是严格不等式，故
  \[
    \boxed{a>\frac19}.
  \]
  \textbf{方法启示：}连续函数中的对称恒等式 $f(x)+f(1-x)=1$，同时控制了中点坐标和离散求和；第三问再把显式和式转成裂项数列。
\end{examplebox}

\section{等比数列}

\begin{definitionbox}[等比数列]
  从第 $2$ 项起，每一项与前一项的比等于同一个非零常数 $q$：
  \[
    \frac{a_n}{a_{n-1}}=q\quad(n\ge2),
  \]
  则称 $\{a_n\}$ 为等比数列，$q$ 为公比。按此定义，等比数列的每一项都不为零。
\end{definitionbox}

\begin{lawbox}[等比数列的通项与前 $n$ 项和]
  \[
    a_n=a_1q^{n-1},
  \]
  并且
  \[
    S_n=
    \begin{cases}
      \dfrac{a_1(1-q^n)}{1-q},&q\ne1,\\[6pt]
      na_1,&q=1.
    \end{cases}
  \]
  当 $q\ne1$ 时，将 $S_n$ 与 $qS_n$ 错开相减，除首尾两项外全部抵消。$q=1$ 时不能除以 $1-q$，必须单独讨论。
\end{lawbox}

\begin{corollarybox}[等比数列的下标结构]
  \[
    a_n=a_mq^{n-m}.
  \]
  若 $i+j=p+q$，则 $a_i a_j=a_p a_q$；特别地，$i+j=2m$ 时有 $a_i a_j=a_m^2$。

  三个非零数 $a,b,c$ 成等比数列的充要条件是 $b^2=ac$ 且相邻两项比值相同。只写 $b^2=ac$ 时必须防止 $0,0,1$ 这类反例。
\end{corollarybox}

\begin{corollarybox}[等比数列的单调性]
  由
  \[
    a_{n+1}-a_n=a_1q^{n-1}(q-1)
  \]
  可知：当 $q>0$ 时结合 $a_1$ 与 $q-1$ 的符号判断增减；$q=1$ 时为常数列；$q<0$ 时各项正负交替，通常不是单调数列。不能只看 $q$ 是否大于 $1$。
\end{corollarybox}

\begin{corollarybox}[等比分组仍保留等比结构]
  若 $\{a_n\}$ 为等比数列，把相邻的 $m$ 项分为一组，则各组的和
  \[
    S_m,\quad S_{2m}-S_m,\quad S_{3m}-S_{2m},\ldots
  \]
  依次相差因子 $q^m$，因而在各组非零时构成等比数列。
\end{corollarybox}

\begin{examplebox}[原稿例：带线性系数的等比求和]
  求
  \[
    S_n=\frac12+2\left(\frac12\right)^2
       +3\left(\frac12\right)^3+\cdots
       +n\left(\frac12\right)^n.
  \]

  \textbf{解：}乘以公比 $1/2$，使同次幂错位：
  \begin{align*}
    S_n&=\frac12+2\left(\frac12\right)^2+cdots+n\left(\frac12\right)^n,\\
    \frac12S_n&=\left(\frac12\right)^2+2\left(\frac12\right)^3+cdots
      +(n-1)\left(\frac12\right)^n+n\left(\frac12\right)^{n+1}.
  \end{align*}
  相减后，中间各项的系数都变成 $1$：
  \begin{align*}
    \frac12S_n
      &=\frac12+\left(\frac12\right)^2+\cdots+\left(\frac12\right)^n
        -n\left(\frac12\right)^{n+1}\\
      &=1-\frac1{2^n}-\frac n{2^{n+1}}.
  \end{align*}
  所以
  \[
    \boxed{S_n=2-\frac{n+2}{2^n}}.
  \]
  \textbf{方法启示：}“等差系数乘等比项”应先乘公比再错位相减；相减的目的，是把线性系数降为常数。
\end{examplebox}

\section{数列求和的结构}

\subsection{常用有限和}

\begin{lawbox}[三组基本公式]
  \begin{align*}
    1+2+\cdots+n&=\frac{n(n+1)}2,\\
    1^2+2^2+\cdots+n^2&=\frac{n(n+1)(2n+1)}6,\\
    1^3+2^3+\cdots+n^3&=\left[\frac{n(n+1)}2\right]^2.
  \end{align*}
\end{lawbox}

平方和公式可以从
\[
  (k+1)^3-k^3=3k^2+3k+1
\]
对 $k=1,2,\ldots,n$ 求和得到；立方和公式则可从四次方差分出发。这里的共同思想是：把目标项嵌进一个能首尾相消的差分式。

\subsection{裂项相消}

\begin{corollarybox}[常见裂项形状]
  \begin{align*}
    \frac1{n(n+1)}&=\frac1n-\frac1{n+1},\\
    \frac1{n(n+k)}&=\frac1k\left(\frac1n-\frac1{n+k}\right),\\
    \frac1{(n-1)n(n+1)}&=\frac12\left(\frac1{(n-1)n}-\frac1{n(n+1)}\right),\\
    \frac1{\sqrt{n+1}+\sqrt n}&=\sqrt{n+1}-\sqrt n,\\
    \frac{n}{(n+1)!}&=\frac1{n!}-\frac1{(n+1)!}.
  \end{align*}
  裂项不是机械背公式：先观察分母相邻因子的差，再让拆开的两项在连续求和中对齐。
\end{corollarybox}

\begin{examplebox}[原稿例：递推关系直接制造裂项]
  数列 $\{a_n\}$ 满足 $a_1=\tfrac12$，
  \[
    a_{n+1}=a_n^2+a_n.
  \]
  求和
  \[
    \sum_{k=1}^{n}\frac1{a_k+1}.
  \]

  \textbf{解：}递推式可写成 $a_{n+1}=a_n(a_n+1)$，因此
  \[
    \frac1{a_n+1}
    =\frac{a_n}{a_n(a_n+1)}
    =\frac1{a_n}-\frac1{a_{n+1}}.
  \]
  连续相加后只留下首尾：
  \[
    \boxed{\sum_{k=1}^{n}\frac1{a_k+1}=2-\frac1{a_{n+1}}}.
  \]
  \textbf{关键转化：}题目没有给出 $a_n$ 的通项，也不需要先求通项；递推式已经提供了相邻两项之间的裂项接口。
\end{examplebox}

\section{递推数列的构造}

递推式的目标不是一律“展开到第一项”，而是先识别不变的结构：差、比、平移后的比，或两个不动点之间的比例。

\begin{corollarybox}[累加与累乘]
  若 $a_{n+1}-a_n=f(n)$，则
  \[
    a_n=a_1+\sum_{k=1}^{n-1}f(k).
  \]
  若 $a_{n+1}/a_n=g(n)$ 且各分母非零，则
  \[
    a_n=a_1\prod_{k=1}^{n-1}g(k).
  \]
  前者寻找相邻差，后者寻找相邻比；连加或连乘时要同时检查起止下标。
\end{corollarybox}

\subsection{一阶线性递推：平移或除以指数项}

\begin{lawbox}[常数型一阶递推]
  对
  \[
    a_{n+1}=pa_n+c\qquad(p\ne1),
  \]
  取不动点 $L=c/(1-p)$，则
  \[
    a_{n+1}-L=p(a_n-L).
  \]
  因而 $\{a_n-L\}$ 是等比数列。所谓“配常数”，本质是把递推式的固定点移到原点。
\end{lawbox}

当非齐次项是 $n$ 的多项式时，可尝试构造 $a_n+An+B$ 或更高次多项式；当非齐次项是 $r^n$ 时，可尝试构造 $a_n+Ar^n$，也可直接除以合适的指数项。若 $r=p$ 出现“共振”，通常要把试探项提高为 $Anr^n$。

\begin{examplebox}[原稿型：加入一次式构造等比数列]
  已知 $a_1=2$，$a_{n+1}=3a_n+2n$。求通项公式。

  \textbf{解：}设 $b_n=a_n+An+B$，希望 $b_{n+1}=3b_n$。比较
  \begin{align*}
    b_{n+1}&=3a_n+2n+A(n+1)+B,\\
    3b_n&=3a_n+3An+3B,
  \end{align*}
  得
  \[
    2+A=3A,\qquad A+B=3B,
  \]
  所以 $A=1$、$B=\tfrac12$。于是
  \[
    a_{n+1}+n+\frac32=3\left(a_n+n+\frac12\right),
  \]
  即 $\{a_n+n+\tfrac12\}$ 是首项 $7/2$、公比 $3$ 的等比数列。因此
  \[
    \boxed{a_n=\frac72\,3^{n-1}-n-\frac12}.
  \]
  \textbf{方法启示：}待定的一次式不是凭经验硬凑；把目标关系写出后比较 $n$ 的系数与常数项，就能系统确定。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿型：加入二次式构造等比数列]
  已知 $a_1=2$，
  \[
    a_{n+1}=3a_n+2n^2+3n.
  \]
  求 $a_n$。

  \textbf{解：}设
  \[
    b_n=a_n+An^2+Bn+C,
  \]
  并要求 $b_{n+1}=3b_n$。比较 $n^2,n$ 和常数项的系数，得到
  \[
    2+A=3A,\qquad 3+2A+B=3B,\qquad A+B+C=3C.
  \]
  解得
  \[
    A=1,\qquad B=\frac52,\qquad C=\frac74.
  \]
  因此 $\{a_n+n^2+\tfrac52n+\tfrac74\}$ 是公比为 $3$ 的等比数列，其首项为 $29/4$。故
  \[
    \boxed{a_n=\frac{29}{4}3^{n-1}-n^2-\frac52n-\frac74}.
  \]
  \textbf{方法启示：}非齐次项是二次多项式时，平移项也要取一般二次式；少写常数项会使系数方程无法闭合。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿方法：指数型非齐次递推的三种变换]
  已知 $a_1=2$，
  \[
    a_{n+1}=3a_n+2^n.
  \]
  用不同构造求 $a_n$。

  \textbf{方法一：配指数项。}设 $b_n=a_n+A2^n$，要求 $b_{n+1}=3b_n$。比较 $2^n$ 的系数：
  \[
    1+2A=3A,\qquad A=1.
  \]
  于是 $b_1=4$，从而
  \[
    a_n+2^n=4\cdot3^{n-1}.
  \]

  \textbf{方法二：除以齐次部分。}原式除以 $3^{n+1}$：
  \[
    \frac{a_{n+1}}{3^{n+1}}-\frac{a_n}{3^n}
      =\frac13\left(\frac23\right)^n.
  \]
  对 $n=1,2,\ldots,N-1$ 累加，左端首尾相消；右端为等比和。整理后仍得
  \[
    a_N=4\cdot3^{N-1}-2^N.
  \]

  \textbf{方法三：除以非齐次指数项。}令 $c_n=a_n/2^n$，则
  \[
    c_{n+1}=\frac32c_n+\frac12,\qquad
    c_{n+1}+1=\frac32(c_n+1).
  \]
  因为 $c_1=1$，所以
  \[
    c_n+1=2\left(\frac32\right)^{n-1}.
  \]
  三种方法给出同一通项：
  \[
    \boxed{a_n=4\cdot3^{n-1}-2^n}.
  \]
  \textbf{方法启示：}配项直接识别特解；除以 $3^n$ 把递推化成可累加的差；除以 $2^n$ 则把它化成常数型一阶递推。三种形式分别突出“构造、相消、平移”。
\end{examplebox}

\subsection{分式递推：围绕不动点变换}

\begin{lawbox}[分式递推的不动点法]
  对 $a_{n+1}=f(a_n)$，先解 $f(x)=x$。若有两个不同不动点 $\alpha,\beta$，常可整理成
  \[
    \frac{a_{n+1}-\alpha}{a_{n+1}-\beta}
      =q\frac{a_n-\alpha}{a_n-\beta},
  \]
  从而把原递推化成等比数列。若其中一个不动点使式子更简单，也可只取倒数 $1/(a_n-\alpha)$ 再平移。
\end{lawbox}

\begin{examplebox}[原稿方法：平方迭代的三种通项视角]
  已知 $a_1=2$，$a_{n+1}=a_n^2$。求 $a_n$。

  \textbf{方法一：直接迭代。}
  \[
    a_n=a_{n-1}^2=a_{n-2}^{2^2}=\cdots=a_1^{2^{n-1}},
  \]
  故 $a_n=2^{2^{n-1}}$。

  \textbf{方法二：把指数单独设为数列。}令 $a_n=2^{c_n}$。由
  \[
    2^{c_{n+1}}=(2^{c_n})^2
  \]
  得 $c_{n+1}=2c_n$，且 $c_1=1$，所以 $c_n=2^{n-1}$。

  \textbf{方法三：取对数。}各项均为正，故
  \[
    \ln a_{n+1}=2\ln a_n.
  \]
  数列 $\{\ln a_n\}$ 是首项 $\ln2$、公比 $2$ 的等比数列，于是
  \[
    \ln a_n=2^{n-1}\ln2.
  \]
  三种视角都得到
  \[
    \boxed{a_n=2^{2^{n-1}}}.
  \]
  \textbf{方法启示：}直接迭代看见指数翻倍；设指数把“幂的递推”降为指数的递推；取对数则把乘方变成倍乘。这三种表达适用于不同的题目后续。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿例：分式递推的倒数平移]
  已知 $a_1=2$，
  \[
    a_{n+1}=\frac{2a_n+2}{a_n+3}.
  \]
  求 $a_n$。

  \textbf{解：}方程 $(2x+2)/(x+3)=x$ 的两个不动点为 $1,-2$。先围绕 $1$ 整理：
  \[
    a_{n+1}-1=\frac{a_n-1}{a_n+3}.
  \]
  取倒数，并令 $b_n=1/(a_n-1)$，则
  \[
    b_{n+1}=\frac{a_n+3}{a_n-1}=1+4b_n.
  \]
  再平移一次：
  \[
    b_{n+1}+\frac13=4\left(b_n+\frac13\right).
  \]
  因为 $b_1=1$，所以
  \[
    b_n+\frac13=\frac43\,4^{n-1}=\frac{4^n}{3}.
  \]
  故
  \[
    \boxed{a_n=1+\frac{3}{4^n-1}}.
  \]
  \textbf{方法启示：}第一次变换利用不动点消去常数，第二次平移把线性递推化为等比；两步分别解决不同的障碍。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿例：自加权递推先比较相邻两式]
  原稿题面记 $a_1=\tfrac12$，且对 $n\ge2$，
  \[
    a_n=a_1+\frac12a_2+\frac13a_3+\cdots+\frac1{n-1}a_{n-1}.
  \]
  求 $a_n$，并确定满足 $a_n>2007$ 的最小正整数 $n$。

  \textbf{解：}把 $n$ 与 $n+1$ 对应的两式相减：
  \[
    a_{n+1}-a_n=\frac1n a_n,
  \]
  即
  \[
    \frac{a_{n+1}}{a_n}=\frac{n+1}{n}.
  \]
  又由原式知 $a_2=a_1=\tfrac12$，连续相乘得
  \[
    \frac{a_n}{a_2}=\frac32\cdot\frac43\cdots\frac n{n-1}=\frac n2,
  \]
  所以 $n\ge2$ 时 $a_n=n/4$。因此 $a_n>2007$ 等价于 $n>8028$，最小的 $n$ 为
  \[
    \boxed{8029}.
  \]
  \textbf{原稿辨析：}原稿后续计算把 $a_2$ 按 $1$ 使用，得到 $a_n=n/2$；这与题面
  $a_1=\tfrac12$ 不一致。若原题首项本应为 $a_1=1$，则相应答案是 $n=4015$。
  \textbf{方法启示：}含有逐步延长的和式时，先写相邻两个下标的等式并相减；长和式会只剩新添的一项。
\end{examplebox}

\subsection{二阶线性递推与特征根}

\begin{lawbox}[二阶常系数递推]
  对
  \[
    a_{n+2}=s a_{n+1}+t a_n,
  \]
  设法构造
  \[
    a_{n+1}+\lambda a_n=(s+\lambda)(a_n+\lambda a_{n-1}).
  \]
  比较系数得
  \[
    \lambda^2+s\lambda-t=0.
  \]
  这与设试探解 $a_n=r^n$ 得到的特征方程 $r^2-sr-t=0$ 等价（$r=s+\lambda$）。若有两个不同实根 $r_1,r_2$，则
  \[
    a_n=C_1r_1^{n-1}+C_2r_2^{n-1},
  \]
  常数由初值确定。
\end{lawbox}

\begin{examplebox}[原稿例：同时构造两条一阶递推求通项]
  已知 $a_1=5$、$a_2=2$，且
  \[
    a_n=2a_{n-1}+3a_{n-2}\qquad(n\ge3),
  \]
  求 $a_n$。

  \textbf{解：}特征方程
  \[
    r^2-2r-3=0
  \]
  的根为 $3,-1$。不直接写结论，而分别把原递推整理为
  \begin{align*}
    a_n+a_{n-1}&=3(a_{n-1}+a_{n-2}),\\
    a_n-3a_{n-1}&=-(a_{n-1}-3a_{n-2}).
  \end{align*}
  因此 $\{a_n+a_{n-1}\}$ 与 $\{a_n-3a_{n-1}\}$ 分别是公比为 $3$ 与 $-1$ 的等比数列。代入初值：
  \begin{align*}
    a_n+a_{n-1}&=(a_2+a_1)3^{n-2}=7\cdot3^{n-2},\\
    a_n-3a_{n-1}&=(a_2-3a_1)(-1)^{n-2}
      =-13(-1)^{n-2}.
  \end{align*}
  用第一式的三倍加第二式，消去 $a_{n-1}$，得到
  \[
    4a_n=7\cdot3^{n-1}-13(-1)^{n-2}.
  \]
  因而
  \[
    \boxed{a_n=\frac{7\cdot3^{n-1}-13(-1)^n}4}.
  \]
  该式对一切正整数 $n$ 成立。

  \textbf{方法启示：}两个特征根对应两条独立的一阶关系。保留这一步构造，可以看清通项中两个指数项从何而来，而不是把特征根公式当作黑箱。
\end{examplebox}

\section{放缩与数列不等式}

放缩的目的不是把每一项估得尽可能接近，而是把它改造成能求和、最好能相消的形式。先确定所需方向，再寻找相邻下标之间的差。

\begin{corollarybox}[设计可相消放缩的步骤]
  \begin{enumerate}
    \item 先写清需要的是上界还是下界；
    \item 猜测相邻差 $F(k+1)-F(k)$，使求和后只留下边界；
    \item 检查不等号方向与适用的起始下标；
    \item 必要时把前一两项单独处理，再对尾项统一放缩。
  \end{enumerate}
\end{corollarybox}

\begin{examplebox}[原稿例：用裂项证明平方倒数和有界]
  证明
  \[
    1+\frac1{2^2}+\frac1{3^2}+\cdots+\frac1{n^2}<2
    \qquad(n\ge2).
  \]

  \textbf{证明：}对 $k\ge2$，有 $k^2>k(k-1)$，故
  \[
    \frac1{k^2}<\frac1{k(k-1)}=\frac1{k-1}-\frac1k.
  \]
  所以
  \[
    1+\sum_{k=2}^{n}\frac1{k^2}
    <1+\sum_{k=2}^{n}\left(\frac1{k-1}-\frac1k\right)
    =2-\frac1n<2.
  \]
  \textbf{方法启示：}逐项上界 $1/[k(k-1)]$ 虽不精细，却能完全相消；整体结构比单项误差更重要。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿例：平方和尾项的定向放缩]
  证明
  \[
    \frac1{2^2}+\frac1{3^2}+\cdots+\frac1{n^2}<\frac34
    \qquad(n\ge2).
  \]

  \textbf{证明：}首项单独保留。对 $k\ge3$，因为 $k^2>k(k-1)$，
  \[
    \frac1{k^2}<\frac1{k(k-1)}=\frac1{k-1}-\frac1k.
  \]
  因此
  \[
    \sum_{k=2}^{n}\frac1{k^2}
    <\frac14+\sum_{k=3}^{n}\left(\frac1{k-1}-\frac1k\right)
    =\frac34-\frac1n<\frac34.
  \]
  \textbf{辨析：}若从 $k=2$ 就统一采用同一上界，只能得到较弱的常数。把少数边界项单独处理，常能显著改善整体估计。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿例：改变起点改善平方倒数和的上界]
  证明
  \[
    \frac1{4^2}+\frac1{5^2}+\cdots+\frac1{n^2}<\frac13
    \qquad(n\ge4).
  \]

  \textbf{证明：}从第 $4$ 项开始统一放缩。对 $k\ge4$，
  \[
    \frac1{k^2}<\frac1{k(k-1)}
      =\frac1{k-1}-\frac1k.
  \]
  因而
  \[
    \sum_{k=4}^{n}\frac1{k^2}
      <\sum_{k=4}^{n}\left(\frac1{k-1}-\frac1k\right)
      =\frac13-\frac1n<\frac13.
  \]
  \textbf{方法启示：}同一裂项上界从哪里开始使用，直接决定相消后留下的首端常数；改变求和起点，就能把上界从 $1$、$1/2$ 继续压到 $1/3$。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿例：用两侧偶数项放缩奇数平方倒数和]
  证明
  \[
    \frac1{3^2}+\frac1{5^2}+\cdots+\frac1{(2n+1)^2}<\frac14
    \qquad(n\ge1).
  \]

  \textbf{证明：}对 $k\ge1$，用 $2k+1$ 两侧的偶数 $2k,2k+2$ 构造分母：
  \begin{align*}
    \frac1{(2k+1)^2}
      &<\frac1{(2k)(2k+2)}\\
      &=\frac1{4k(k+1)}
       =\frac14\left(\frac1k-\frac1{k+1}\right).
  \end{align*}
  求和后得到
  \[
    \sum_{k=1}^{n}\frac1{(2k+1)^2}
      <\frac14\left(1-\frac1{n+1}\right)<\frac14.
  \]
  \textbf{方法启示：}数列只取奇数下标时，不必强行沿用连续整数的
  $k(k-1)$；应围绕奇数 $2k+1$ 换成两侧偶数 $2k,2k+2$，再按新的步长构造裂项。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿例：三因子裂项估计立方倒数和]
  证明
  \[
    1+\frac1{2^3}+\frac1{3^3}+\cdots+\frac1{n^3}<\frac54
    \qquad(n\ge2).
  \]

  \textbf{证明：}对 $k\ge2$，
  \[
    k^3>(k-1)k(k+1),
  \]
  因而
  \begin{align*}
    \frac1{k^3}
      &<\frac1{(k-1)k(k+1)}\\
      &=\frac12\left[\frac1{(k-1)k}-\frac1{k(k+1)}\right].
  \end{align*}
  求和后首尾相消：
  \[
    1+\sum_{k=2}^{n}\frac1{k^3}
      <1+\frac12\left(\frac12-\frac1{n(n+1)}\right)
      <\frac54.
  \]
  \textbf{方法启示：}分母含三个连续因子时，先把它拆成两个相邻二因子分式之差；这会把三次型估计转为一次裂项。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿例：根式项的相邻与跨项放缩]
  设
  \[
    T_n=1+\frac1{\sqrt2}+\frac1{\sqrt3}+\cdots+\frac1{\sqrt n}.
  \]
  证明
  \[
    2(\sqrt{n+1}-1)<T_n<2\sqrt n.
  \]

  \textbf{证明：}对 $k\ge1$，有
  \[
    \frac1{\sqrt k}
      =\frac2{2\sqrt k}
      >\frac2{\sqrt{k+1}+\sqrt k}
      =2(\sqrt{k+1}-\sqrt k).
  \]
  求和即得 $T_n>2(\sqrt{n+1}-1)$。

  对 $k\ge2$，又有
  \[
    \frac1{\sqrt k}
      <\frac2{\sqrt k+\sqrt{k-1}}
      =2(\sqrt k-\sqrt{k-1}).
  \]
  把首项 $1$ 单独保留并对其余项求和：
  \[
    T_n<1+2(\sqrt n-1)=2\sqrt n-1<2\sqrt n.
  \]
  还有另一种上界。约定 $\sqrt0=0$，对 $k\ge1$，
  \[
    \frac1{\sqrt k}
      <\frac2{\sqrt{k+1}+\sqrt{k-1}}
      =\sqrt{k+1}-\sqrt{k-1}.
  \]
  它把首项也纳入同一公式，求和时形成两条交错的相消链：
  \[
    T_n<\sqrt n+\sqrt{n+1}-1.
  \]
  \textbf{方法启示：}同一个根式项不只有一种放缩。要得到下界，用
  $2(\sqrt{k+1}-\sqrt k)$；要得到上界，可用
  $2(\sqrt k-\sqrt{k-1})$，把首项单独保留，所得常数更紧；也可用
  $\sqrt{k+1}-\sqrt{k-1}$，把首项统一纳入，但求和时要分别看奇、偶两条链。
  应根据所需方向、端点和下标步长选择，而不是机械套用同一个根式差。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿例：跨一项的根式差估计三次幂]
  证明
  \[
    1+\frac1{(\sqrt2)^3}+\frac1{(\sqrt3)^3}
      +\cdots+\frac1{(\sqrt n)^3}<3
    \qquad(n\ge2).
  \]

  \textbf{证明：}对 $k\ge2$，有
  \begin{align*}
    \frac1{k^{3/2}}
      &<\frac1{\sqrt{k-1}}-\frac1{\sqrt{k+1}}.
  \end{align*}
  事实上，右端等于
  \[
    \frac{2}{\sqrt{k-1}\sqrt{k+1}
      (\sqrt{k+1}+\sqrt{k-1})},
  \]
  其中 $\sqrt{k-1}\sqrt{k+1}<k$，且
  $\sqrt{k+1}+\sqrt{k-1}<2\sqrt k$，故分母小于 $2k^{3/2}$，所以上式大于
  $1/k^{3/2}$。于是
  \begin{align*}
    1+\sum_{k=2}^{n}\frac1{k^{3/2}}
      &<1+\sum_{k=2}^{n}
        \left(\frac1{\sqrt{k-1}}-\frac1{\sqrt{k+1}}\right)\\
      &=2+\frac1{\sqrt2}-\frac1{\sqrt n}-\frac1{\sqrt{n+1}}\\
      &<3.
  \end{align*}
  \textbf{方法启示：}相邻一项的根式差约为 $k^{-1/2}$；要制造 $k^{-3/2}$，应把下标跨开一项，让一阶差再多带一个 $k^{-1}$ 量级。
\end{examplebox}

\subsection{递推关系与不等式的综合}

\begin{examplebox}[原稿例：由“项是中项”同时推出通项和估计]
  数列 $\{a_n\}$ 的前 $n$ 项和为 $S_n$，且 $a_n$ 是 $n$ 与 $S_n$ 的等差中项，即
  \[
    2a_n=n+S_n.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item 求证 $a_n=2a_{n-1}+1$，并求 $a_n$；
    \item 证明 $\displaystyle\sum_{k=1}^{n}\frac1{a_k}<2$；
    \item 对 $n\ge2$，证明
      \[
        \frac n3<\sum_{k=1}^{n}\frac{a_k}{a_{k+1}}<\frac n2.
      \]
  \end{enumerate}

  \textbf{解（1）：}分别写出下标 $n$ 与 $n-1$ 的条件：
  \[
    2a_n=n+S_n,\qquad 2a_{n-1}=n-1+S_{n-1}.
  \]
  两式相减，并用 $S_n-S_{n-1}=a_n$：
  \[
    2(a_n-a_{n-1})=1+a_n,
  \]
  即 $a_n=2a_{n-1}+1$。由 $n=1$ 时 $2a_1=1+a_1$，得 $a_1=1$。所以
  \[
    \boxed{a_n=2^n-1}.
  \]

  \textbf{证明（2）：}首项单独保留。对 $k\ge2$，
  \[
    \frac1{a_k}=\frac1{2^k-1}<\frac1{2^{k-1}}.
  \]
  因而
  \[
    \sum_{k=1}^{n}\frac1{a_k}
      <1+\sum_{k=2}^{n}\frac1{2^{k-1}}<2.
  \]

  \textbf{证明（3）：}对任意 $k\ge1$，
  \[
    \frac{a_k}{a_{k+1}}
      =\frac{2^k-1}{2^{k+1}-1}<\frac12.
  \]
  又当 $k\ge2$ 时，上式大于 $1/3$，而 $a_1/a_2=1/3$。所以当 $n\ge2$ 时，
  \[
    \sum_{k=1}^{n}\frac{a_k}{a_{k+1}}
      >\frac n3,
    \qquad
    \sum_{k=1}^{n}\frac{a_k}{a_{k+1}}
      <\frac n2.
  \]
  \textbf{方法启示：}第一问先把“项与和”的关系错开相减；得到指数通项后，后两问分别用等比上界和逐项夹逼。三问共享同一条结构链。
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿例：由部分和递推构造收敛型上界]
  数列 $\{a_n\}$ 的前 $n$ 项和为 $S_n$，且
  \[
    S_1=2,\qquad S_{n+1}=3S_n+2.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item 证明 $\{S_n+1\}$ 是等比数列，并求 $S_n$；
    \item 令 $b_n=a_n/S_n^2$，证明
      \[
        b_1+b_2+\cdots+b_n<1.
      \]
  \end{enumerate}

  \textbf{解（1）：}
  \[
    S_{n+1}+1=3(S_n+1).
  \]
  因为 $S_1+1=3$，故
  \[
    \boxed{S_n=3^n-1}.
  \]

  \textbf{证明（2）：}由 $a_n=S_n-S_{n-1}$ 可知
  \[
    a_n=2\cdot3^{n-1}\qquad(n\ge1),
  \]
  因而
  \[
    b_n=\frac{2\cdot3^{n-1}}{(3^n-1)^2}.
  \]
  先保留 $b_1=1/2$。当 $n\ge2$ 时，$3^n\ge9$，于是
  \[
    (3^n-1)^2>3^{2n-1},
  \]
  从而
  \[
    b_n<\frac{2\cdot3^{n-1}}{3^{2n-1}}=\frac2{3^n}.
  \]
  所以
  \[
    \sum_{k=1}^{n}b_k
      <\frac12+\sum_{k=2}^{\infty}\frac2{3^k}
      =\frac12+\frac13
      =\frac56<1.
  \]
  \textbf{辨析：}原稿在尝试把 $b_n$ 与等比项比较后留下了若干未完成的估计。本解沿用这一方向，选择 $2/3^n$ 作为可直接求和的统一上界。
\end{examplebox}

\subsection{乘积放缩}

\begin{examplebox}[原稿例：错位乘积与平方比较]
  证明
  \[
    \frac21\cdot\frac43\cdot\frac65\cdots\frac{2n}{2n-1}
      >\sqrt{2n+1}.
  \]

  \textbf{证明：}记
  \[
    A=\frac21\cdot\frac43\cdots\frac{2n}{2n-1},
    \qquad
    B=\frac32\cdot\frac54\cdots\frac{2n+1}{2n}.
  \]
  对应的每一项都有
  \[
    \frac{2k}{2k-1}>\frac{2k+1}{2k},
  \]
  故 $A>B>0$。另一方面，错位相乘后中间因子全部约去：
  \[
    AB=2n+1.
  \]
  因此 $A^2>AB=2n+1$，即
  \[
    \boxed{A>\sqrt{2n+1}}.
  \]
\end{examplebox}

\begin{examplebox}[原稿例：三组错位乘积与立方比较]
  证明
  \[
    \frac21\cdot\frac54\cdot\frac87\cdots
      \frac{3n-1}{3n-2}>\sqrt[3]{3n+1}.
  \]

  \textbf{证明：}记
  \begin{align*}
    A&=\prod_{k=1}^{n}\frac{3k-1}{3k-2},\\
    B&=\prod_{k=1}^{n}\frac{3k}{3k-1},\\
    C&=\prod_{k=1}^{n}\frac{3k+1}{3k}.
  \end{align*}
  对每个 $k$，有
  \[
    \frac{3k-1}{3k-2}>\frac{3k}{3k-1}>\frac{3k+1}{3k},
  \]
  所以 $A>B>C>0$。三组乘积相乘时逐项约去：
  \[
    ABC=\prod_{k=1}^{n}\frac{3k+1}{3k-2}=3n+1.
  \]
  因此 $A^3>ABC=3n+1$，从而
  \[
    \boxed{A>\sqrt[3]{3n+1}}.
  \]
  \textbf{方法启示：}乘积不等式常通过“复制并错位”处理。要证平方根就构造两组乘积；要证三次方根就构造三组，并让它们相乘后发生大规模约分。
\end{examplebox}
